武漢肺炎逾3萬人確診 香港Art Basel、Art Central雙雙取消

武漢肺炎疫情急速升溫，病毒擴散至20多個國家，確診病例超越3萬，逾630人因而喪命。藝術界近來傳出消息，指香港Art Basel（巴塞爾藝術展）正考慮是否停辦。今日，主辦單位MCH集團終於宣佈，確定消取這項國際藝壇盛事 - 2020年將不會有香港Art Basel。香港同期另一大型藝術展 - Art Central亦接著宣佈取消今年展會。

香港Art Basel終於確定停辦一屆（攝於2019香港Art Basel）

武漢肺炎全球確診病例超越3萬

早在去年底，有參展商因為擔心香港社會運動持續，已經決定取消參與香港Art Basel。在武漢肺炎爆發之前，主辦單位曾經承諾，一旦展覽取消，將向參展商退回75%參展費用。如今正式停辦，Art Basel發言人表示將繼續履行這個承諾。

就香港Art Basel 2020取消一事，官方聲明如下：「眾多因素導致這項決定，包括：對展覽工作人員、參加者健康和安全的基本關注；展品搭建和運送方面所面臨的巨大挑戰；跨國旅行愈來愈困難，這些全都因為武漢肺炎的爆發而發生。」Art Basel全球總監Marc Spiegler表示，已向眾多畫廊、收藏家、合作伙伴、第三方專家徵詢意見，今次停辦是十分困難的決定。

Art Basel確定停辦後，Art Central亦隨即發表聲明： 「有鑑於『2019新型冠狀病毒』為公共衛生所帶來的風險，Art Central主辦機構經過審慎考慮，決定取消原定於2020年3月18至22日在香港舉行的展會。」

Art Central亦宣佈停辦（攝於2018 Art Central）

Art Basel停辦並非無首例可循。2001年，紐約世貿中心遭遇911恐怖襲擊，原定同年12月舉行的「邁阿密海灘Art Basel」就取消收場。不過本年的香港Art Basel，意見卻分兩極 - 外地參展商要求停辦，香港本地畫廊則希望如期舉行。

香港Art Basel自2013年發展至今，已經是國際頂級藝術盛事。以去年為例，藝術展集合了242間畫廊，來自35個不同國家或地區，吸引逾88,000人次入場，當中自然包括許多收藏家及藝術界猛人。香港Art Basel 2020原定3月17-21日在香港會議展覽中心舉行，如今塵埃落定確實停辦，不少本地畫廊勢必跟隨取消同期展覽活動。香港「藝術三月」會大為失色之餘，香港春季拍賣周預期亦將受到打擊。

首先是香港佳士得，早就預告於3月19日增設一場「20世紀及當代藝術晚間拍賣」。接著是另一間龍頭大行蘇富比，同樣為了吸引香港Art Basel人潮，提前於3月17、18日增設一輪春季拍賣預展。如今香港Art Basel停辦，兩行如意算盤盡失。

面對如此嚴峻的疫情，業界亦傳出有大型拍賣行正考慮延遲春季拍賣。一旦本年拍賣有任何變動，我們將立時為大家報道。

香港佳士得今年新增一場晚間拍賣，本來是能希望吸引Art Basel人潮

作者：趙志瀚 Ryan Chiu

張圖鼻屎咁細

梁國雄議員